**睡眠剥夺**（英語：sleep deprivation），又稱作**睡眠不足**（英語：insufficient
sleep）可以是[長期的](../Page/慢性.md "wikilink")，也可以是[短期的](../Page/急性.md "wikilink")。長期的睡眠不足可能会导致[疲劳](../Page/疲劳.md "wikilink")、白天昏昏欲睡、反应迟钝、体重增加或减轻。它对大脑和认知系统有影响。

睡眠包含了兩個面向：長度（數量）與深度（品質）\[1\]。睡眠不足在當今社會並不罕見，它可能是肇因於：工作上的要求、社會與家庭的責任、生理疾病、心理疾病或[睡眠疾病](../Page/睡眠疾病.md "wikilink")\[2\]。

## 生理效果

[Effects_of_sleep_deprivation.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Effects_of_sleep_deprivation.svg "fig:Effects_of_sleep_deprivation.svg")</ref>\]\]
[Dark_circles_(cropped).png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dark_circles_\(cropped\).png "fig:Dark_circles_(cropped).png")，[眼袋的前兆](../Page/眼袋.md "wikilink")，通常意味着轻微的睡眠不足。\]\]
通常来说，睡眠不足可能会导致：\[3\]\[4\]

  - 肌肉疼痛\[5\]

  - 头脑糊涂，（间歇性）[失忆](../Page/失忆.md "wikilink")\[6\]\[7\]

  - [情绪低落](../Page/抑鬱.md "wikilink")\[8\]

  - 發展出

  - 和的幻覺出現在快睡著或醒來的時候。不過這是正常的\[9\]

  - [手震](../Page/手震.md "wikilink")\[10\]

  - [头疼](../Page/头疼.md "wikilink")

  - [身體不舒服](../Page/不適.md "wikilink")

  - [針眼](../Page/針眼.md "wikilink")

  - [眼球充血](../Page/眼球充血.md "wikilink")

  - [肥胖](../Page/肥胖.md "wikilink")\[11\]

  - [打呵欠](../Page/打呵欠.md "wikilink")\[12\]

  - 或

  - [血壓增加](../Page/血壓.md "wikilink")\[13\]\[14\]

  - [壓力賀爾蒙濃度上升](../Page/皮質醇.md "wikilink")\[15\]

  - 罹患[糖尿病的風險增加](../Page/糖尿病.md "wikilink")\[16\]

  - [免疫力下降](../Page/免疫.md "wikilink")，增加罹病的機率 \[17\]

  - 罹患[纤维肌痛的風險增加](../Page/纤维肌痛.md "wikilink")\[18\]

  - [应激性](../Page/应激性.md "wikilink")\[19\]

  - [眼球震颤](../Page/眼球震颤.md "wikilink")\[20\]

  - [肥胖症](../Page/肥胖症.md "wikilink")\[21\]

  - [癲癇發作](../Page/癲癇發作.md "wikilink")\[22\]

  - \[23\]

  - 暴力行為\[24\]

  - [狂躁](../Page/狂躁.md "wikilink")\[25\]

  - 出現類似疾病的症狀：

      - [注意力不足過動症](../Page/注意力不足過動症.md "wikilink") (ADHD)\[26\]
      - [思覺失調](../Page/思覺失調.md "wikilink")\[27\]\[28\]\[29\]\[30\]
      - [人格解體障礙](../Page/人格解體障礙.md "wikilink")\[31\]

### 糖尿病

## 社會與文化

目前缺乏研究资料比较慢性睡眠剥夺和急性、完全的睡眠剥夺。长期完全不睡觉对人类来说是不可能的（除了罹患[致死性家族失眠症的人](../Page/致死性家族失眠症.md "wikilink")）；[短暂昏睡不可避免](../Page/微睡眠.md "wikilink")。被长期剥夺睡眠的实验室动物通常会死亡。

### 刑訊逼供

睡眠剥夺可以用于审讯，但这种手段有是否是[刑訊逼供的争议](../Page/刑訊逼供.md "wikilink")。用某種設備可使被拷問者數天不[睡覺](../Page/睡覺.md "wikilink")，之後再把他弄醒（并讯问），以達致拷問的效果。[梅纳赫姆·贝京](../Page/梅纳赫姆·贝京.md "wikilink")，1977-83年的以色列总统，描述了他被[NKVD关押时睡眠剥夺的经历](../Page/内务人民委员会.md "wikilink")：

但[澳洲有人爭議這是否拷問](../Page/澳洲.md "wikilink")。\[32\]
一次對[老鼠的長期實驗顯示完全的睡眠剥夺增加了老鼠的食量和能量消耗](../Page/老鼠.md "wikilink")，最後導致衰竭[死亡](../Page/死亡.md "wikilink")。\[33\]
有人指出「至少，睡眠剥夺是殘酷、沒人性和可恥的。如果長期進行睡眠剥夺是一種拷問」。\[34\]

## 參考文獻

## 外部連結

  - [睡眠剝奪對錯誤監控的影響](https://web.archive.org/web/20120121124145/http://www.psy.ccu.edu.tw/~psyllt/sleep/lab/yang%20abstract.htm)

[Category:刑罰](../Category/刑罰.md "wikilink")
[Category:睡眠](../Category/睡眠.md "wikilink")
[Category:神經科學](../Category/神經科學.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.

6.
7.  [Teachers of Psychology in Secondary
    Schools](http://www.apa.org/ed/topss/bryanread.html) deadlink

8.
9.

10.

11.
12.
13.

14.
15.
16.

17.

18.

19.
20.

21.
22.

23.
24.

25.

26.
27.
28. [Neural Link Between Sleep Loss And Psychiatric
    Disorders](http://ts-si.org/content/view/2634/992/) . ts-si.org (24
    October 2007)

29.

30.

31.

32. [PM - Sleep deprivation remains red-hot
    question](http://www.abc.net.au/pm/content/2006/s1754821.htm)

33.

34.